\section{Vektör Fonksiyonları}
%
\subsection{Vektör Fonksiyonları ve Uzay Eğrileri}
%
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Genel olarak, bir fonksiyon, tanım kümesindeki her elemanı görüntü kümesindeki bir elemanla eşleyen bir kuraldır.
\end{block}
\begin{block}{}
	\textbf{Vektör değerli fonksiyon}, ya da \textbf{vektör fonksiyonu} da basitçe tanım kümesi bir gerçel sayılar kümesi, görüntü kümesi ise bir vektör kümesi olan bir fonksiyondur.
\end{block}
\begin{block}{}
	Biz en çok görüntü kümesi üç boyutlu vektörler olan $\vec{r}$ vektör fonksiyonlarıyla ilgileneceğiz.\medskip
	
	Bunun anlamı, $\vec{r}$ nin tanım kümesindeki her $t$ için,$V_3$ de $\vec{r}(t)$ ile gösterilen tek bir vektör olmasıdır.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$\vec{r}(t)$ vektör fonksiyonunun bileşenlerini $f(t),\,g(t)$ ve $h(t)$ ile gösterirsek, $f,\,g$ ve $h,$ $\vec{r}$ nin \textbf{bileşen fonksiyonları} denilen, gerçel değerli fonksiyonlardır ve
	\[\vec{r}(t)=\Big\langle  f(t),g(t),h(t)\Big\rangle=f(t)\vec{i}+g(t)\vec{j}+h(t)\vec{k}\]
	yazabiliriz.
\end{block}
\begin{block}{}
	Vektör fonksiyonlarının çoğu uygulamalarda zamanı gösterdiği için, bağımsız değişkeni $t$ harfi ile gösteririz.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$\vec{r}$ vektör fonksiyonunun \textbf{limiti} bileşen fonksiyonlarının limitleri olarak aşağıda tanımlanmıştır:
	
	$\vec{r}(t)=\langle  f(t),g(t),h(t)\rangle$ ve bileşen fonksiyonların limiti varsa,
	\begin{equation}\label{p705eq1}
	\lim_{t\rightarrow a}\vec{r}(t)=\left\langle  \lim_{t\rightarrow a}f(t),\lim_{t\rightarrow a}g(t),\lim_{t\rightarrow a}h(t)\right\rangle
	\end{equation}
	dir.
\end{block}
\begin{alertblock}{Not}
	$\displaystyle \lim_{t\rightarrow a}\vec{r}(t)=\vec{L}$ ise bu tanım $\vec{r}(t)$ nin boyunun ve yönünün $\vec{L}$ nin boyu ve yönüne yaklaşmasına denktir.
\end{alertblock}
\begin{block}{}
	Vektör fonksiyonlarının limitleri de gerçel değerli fonksiyonların limitlerinin sağladığı kuralları sağlar.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$\displaystyle \vec{r}(t)=(1+t^3)\vec{i}+te^{-t}\vec{j}+\frac{\sin t}{t}\vec{k}$ ise $\displaystyle \lim_{t\rightarrow 0}\vec{r}(t)$ limitini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Tanım \ref{p705eq1} den $\vec{r}$ nin limitinin bileşenleri, $\vec{r}$ nin bileşenlerinin limitleridir:
	\begin{align*}
	\lim_{t\rightarrow 0}\vec{r}(t)&=\lim_{t\rightarrow 0}\left[(1+t^3)\right]\vec{i}+\lim_{t\rightarrow 0}\left[te^{-t}\right]\vec{j}+\lim_{t\rightarrow 0}\left[\frac{\sin t}{t}\right]\vec{k}\\
	&=\vec{i}+\vec{k} \qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	\[\lim_{t\rightarrow a}\vec{r}(t)=\vec{r}(a)\]
	ise, $\vec{r}$ vektör fonksiyonuna $a$ \textbf{noktasında süreklidir} denir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Tanım \ref{p705eq1} den, $\vec{r}$ fonksiyonunun ancak ve ancak $f$, $ g $ ve $h$ bileşen fonksiyonları $a$ da sürekli olduğunda sürekli olacağını görürüz.
\end{block}
\begin{block}{}
	Sürekli vektör fonksiyonları ile uzay eğrileri arasında yakın bir ilişki vardır. $f,\, g$ ve $h$ fonksiyonları $I$ aralığında gerçel değerli sürekli fonksiyonlar olsun. Bu durumda, $t$ değişkeni $I$ aralığıdaki değerleri alarak değiştikçe
	\begin{equation}\label{p706eq2}
	x=f(t)\quad y=g(t)\quad z=h(t)
	\end{equation}
	olmak üzere, uzaydaki $(x,y,z)$ noktalarının $C$ kümesine \textbf{uzay eğrisi} denir.
\end{block}
\begin{block}{}
	\eqref{p706eq2} deki denklemlere \textbf{$\bm{C}$ nin parametrik denklemleri,} $t$ ye de \textbf{parametre} denir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
$C$ yi, $t$ zamanındaki konumu $(f(t),g(t),h(t))$ olan hareket halindeki bir parçacığın izlediği yol olarak düşünebiliriz.

\begin{minipage}{.49\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=706,clip,trim=20mm 134mm 147mm 110.5mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	$\vec{r}(t)=\Big\langle  f(t),g(t),h(t)\Big\rangle$ vektör fonksiyonunu ele alırsak, $\vec{r}(t),$ $C$ üzerindeki $P(f(t),g(t),h(t))$ noktasının konum vektörü olur.
	
	Dolayısıyla, sürekli olan her $\vec{r}$ vektör fonksiyonu Şekilde gösterildiği gibi, hareket eden $\vec{r}(t)$ vektörünün ucunun taradığı bir $C$ uzay eğrisi tanımlar.
\end{minipage}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	Vektör denklemi
	\[\vec{r}(t)=\cos t \vec{i}+\sin t \vec{j}+t \vec{k}\]
	olan eğriyi çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	Bu eğrinin parametrik denklemleri
	\[x=\cos t\quad y=\sin t\quad z=t\]
	dir.
	
	$x^2+y^2=\cos ^2t+\sin ^2t=1$ olduğundan, eğri $x^2+y^2=1$ çembersel silindirin üzerindedir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=707,clip,trim=26mm 203mm 148.5mm 30mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		$(x,y,z)$ noktası, $xy$-düzleminde saat yönünün tersi yönde hareket eden, $(x,y,0)$ noktasının tam üstündedir. $z=t$ olduğundan $z$ arttıkça eğri silindirin üstünde dönerek yükselmektedir. Şekilde gösterilen bu eğriye \textbf{helis} denir. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsection{Vektör Fonksiyonlarının Türev ve İntegralleri}
%
\subsubsection{Türev}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{\insertsubsubsectionhead}
	\begin{block}{}
		$ \vec{r} $ vektör fonksiyonunun $ \vec{r}\ ' $ \textbf{türevi} gerçel fonksiyonlardaki gibi, limit varsa,
		\[ \frac{d \vec{r}}{dt} = \lim_{h\rightarrow 0} \frac{\vec{r}(t+h)-\vec{r}(t)}{h} \]
		olarak tanımlanır.
	\end{block}
	\begin{theorem}
		$f,g,h$ türevlenebilir fonksiyonlar olmak üzere,
		\[ \vec{r}(t)=\Big\langle  f(t),g(t),h(t)\Big\rangle=f(t)\vec{i}+g(t)\vec{j}+h(t)\vec{k} \]
		ise
		\[ \vec{r}\ '(t)=\Big\langle  f'(t),g'(t),h'(t)\Big\rangle=f'(t)\vec{i}+g'(t)\vec{j}+h'(t)\vec{k} \]
		dir.
	\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$\displaystyle \vec{r}(t)=(1+t^3) \vec{i}+te^{-t} \vec{j}+\sin 2t \vec{k}$ fonksiyonunun türevini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Teoremden $\vec{r}$ nin her bir bileşeninin türevini alalım:
	\[\vec{r}\ '(t)=3t^2 \vec{i}+(1-t)e^{-t} \vec{j}+2\cos 2t \vec{k}. \qedhere\]
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Türev Kuralları}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{theorem}
	$\vec{u}$ ve $\vec{v}$ türevlenebilir vektör fonksiyonları, $c$ bir skaler ve $f$ bir gerçel değerli fonksiyon olmak üzere, aşağıdakiler geçerlidir:
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle \frac{d}{dt}[\vec{u}(t)+\vec{v}(t)]=\vec{u}\ '(t)+\vec{v}\ '(t)$ 
		\item $\displaystyle \frac{d}{dt}[c\vec{u}(t)]=c\vec{u}\ '(t)$ 
		\item $\displaystyle \frac{d}{dt}[f(t)\vec{u}(t)]=f '(t)\vec{u}(t)+f(t)\vec{u}\ '(t)$ 
		\item $\displaystyle \frac{d}{dt}[\vec{u}(t)\cdot \vec{v}(t)]=\vec{u}\ '(t)\cdot\vec{v}(t)+\vec{u}(t)\cdot\vec{v}\ '(t)$ 
		\item $\displaystyle \frac{d}{dt}[\vec{u}(t)\times\vec{v}(t)]=\vec{u}\ '(t)\times\vec{v}(t)+\vec{u}(t)\times\vec{v}\ '(t)$ 
		\item $\displaystyle \frac{d}{dt}[\vec{u}(f(t))]=f '(t)\vec{u}\ '(f(t))\text{ (zincir kuralı)}$
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}
%
\subsubsection{İntegral}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	\begin{block}{}
		$\vec{r}(t)$ sürekli vektör fonksiyonunun belirli integrali de, \underline{sonucun bir vektör olması dışında}, gerçel değerli fonksiyonlarınki gibi tanımlanır.
	\end{block}
	\begin{block}{}
		Dolayısıyla $\vec{r}$ nin integralini $f$, $g$ ve $h$ bileşen fonksiyonlarının integralleri cinsinden ifade edebiliriz.
		\[\int_a^b \vec{r}(t)dt=\left(\int_a^b f(t)dt\right)\vec{i}+\left(\int_a^b g(t)dt\right)\vec{j}+\left(\int_a^b h(t)dt\right)\vec{k}\]
	\end{block}	
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$\vec{r}(t)=2\cos t \vec{i}+\sin t \vec{j}+2t \vec{k}$ ise, $\vec{C}$ sabit bir vektör olmak üzere
	\begin{align*}
	\int \vec{r}(t) dt&=\left( \int 2\cos t dt\right)\vec{i}+\left( \int \sin t dt\right)\vec{j}+\left( \int 2t dt\right)\vec{k}\\
	&=2\sin t \vec{i}-\cos t \vec{j}+t^2 \vec{k}+\vec{C}
	\end{align*}
	\[\int_0^{\frac{\pi}{2}} \vec{r}(t) dt=\left[2\sin t \vec{i}-\cos t \vec{j}+t^2 \vec{k}\right]_0^{\frac{\pi}{2}}=2 \vec{i}+ \vec{j}+\frac{\pi ^2}{4} \vec{k}\]
	dir.
\end{example}
\end{frame}
%
\subsection{Yay Uzunluğu}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
Eğri, $f'$, $g'$ ve $h'$ sürekli olmak üzere,
\[ \vec{r}(t)=\Big\langle  f(t),g(t),h(t)\Big\rangle,\quad a\le t \le b \]
vektör denklemiyle, ya da eşdeğer olarak
\[ x=f(t),\quad y=g(t),\quad z=h(t) \]
parametrik denklemleri ile verilmiş olsun.
\end{frame}
%
\begin{frame}
Eğer $t$ parametresi $a$ dan $b$ ye artarken, eğri tam bir kez taranıyor ise \textbf{uzunluğu}
\begin{align*}
L & = \int_a^b \sqrt{[f'(t)]^2+[g'(t)]^2+[h'(t)]^2} dt\\
& = \int_a^b \sqrt{\left(\frac{dx}{dt}\right)^2+\left(\frac{dy}{dt}\right)^2+\left(\frac{dz}{dt}\right)^2} dt
\end{align*}
ile gösterilebilir. Bu formülün daha kısa olarak
\begin{equation}\label{p717eq3}
L=\int_a^b | \vec{r}\ '(t)| dt
\end{equation}
biçiminde yazılabileceğine dikkat ediniz.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$\vec{r}(t)=\cos t \vec{i}+\sin t \vec{j}+t \vec{k}$ vektör denklemi ile verilen çembersel helisin $(1,0,0)$ noktasından $(1,0,2\pi)$ noktasına kadar olan uzunluğunu bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$\vec{r}\ '(t)=-\sin t \vec{i}+\cos t \vec{j}+\vec{k}$ olduğundan
	\[| \vec{r}\ '(t)| =\sqrt{(-\sin t)^2+\cos ^2t+1}=\sqrt{2} \]
	dir. $(1,0,0)$ dan $(1,0,2\pi)$ ye olan yay parçası $0\le t\le 2\pi$ parametre aralığı ile belirlenir ve dolayısıyla formül \eqref{p717eq3} den
	\[L=\int_0^{2\pi} | \vec{r}\ '(t)| dt=\int_0^{2\pi}\sqrt{2} dt=2\sqrt{2}\pi \]
	elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\section{Vektör Kalkülüsü}
%
\subsection{Vektör Alanları}
%
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
	Genel olarak, bir vektör alanı, tanım kümesi $ \mathds{R}^{2} $ (ya da $ \mathds{R}^{3} $) nin bir altkümesi ve görüntü kümesi $ V_2 $ (ya da $ V_3 $) deki vektörlerden oluşan bir küme olan bir fonksiyondur.
	\begin{definition}
		$ D $, $ \mathds{R}^{2} $ nin bir alt kümesi (düzlemsel bir bölge) olsun. $ \mathds{R}^{2} $ \textbf{üzerinde bir vektör alanı}, $ D $ deki her $ (x,y) $ noktasına iki boyutlu bir $ \vec{F}(x,y) $ vektörü karşı getiren bir $ \vec{F} $ fonksiyonudur.
	\end{definition}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=918,clip,trim=23mm 103mm 149.5mm 143.5mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.54\textwidth}
	Bir vektör alanını resimlemenin en iyi yolu, $ \vec{F}(x,y) $ vektörünü temsil eden ve $ (x,y) $ noktasından başlayan oku çizmektir. Bunu tüm $ (x,y) $ noktaları için yapmak elbette olanaklı değildir ancak Şekilde gösterildiği gibi bunu $ D $ nin bazı örnek noktalarında yaparak $ \vec{F} $ hakkında oldukça iyi bir fikir edinebiliriz.
\end{minipage}

$ \vec{F}(x,y) $ vektörü iki boyutlu olduğundan, onu $ P $ ve $ Q $ \textbf{bileşen fonksiyonları} cinsinden
\[ \vec{F}(x,y) = P(x,y) \vec{i} + Q(x,y) \vec{j} = \langle P(x,y), Q(x,y) \rangle \]
ya da kısaca,
\[ \vec{F} = P \vec{i} + Q \vec{j} \]
 biçiminde yazabiliriz. $ P $ ve $ Q $ nun iki değişkenli skaler fonksiyonlar olduğuna dikkat ediniz. Bundan dolayı, vektör alanlarından ayırt etmek için onlara bazen \textbf{skaler alan} da denir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{definition}
	$ E $, $ \mathds{R}^{3} $ ün bir alt kümesi olsun. $ \mathds{R}^{3} $ üzerinde bir \textbf{vektör alanı}, $ E $ deki her $ (x,y,z) $ noktasına üç boyutlu bir $ \vec{F}(x,y,z) $ vektörü karşı getiren bir $ \vec{F} $ fonksiyonudur.
\end{definition}
Şekilde $ \mathds{R}^{3} $ üzerinde bir vektör alanı gösterilmiştir. Onu $ P $, $ Q $ ve $ R $ bileşen fonksiyonları cinsinden
\[ \vec{F}(x,y,z) = P(x,y,z) \vec{i} + Q(x,y,z) \vec{j} + R(x,y,z) \vec{k} \]
olarak ifade edebiliriz.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=918,clip,trim=21mm 49mm 150.5mm 200.5mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Vektör fonksiyonlarında olduğu gibi vektör alanlarının da sürekliliğini tanımlayabilir ve $ \vec{F} $ nin ancak ve ancak $ P $, $ Q $ ve $ R $ bileşen fonksiyonları sürekli ise sürekli olacağını gösterebiliriz.
\end{block}
\begin{block}{}
	Bazen $ (x,y,z) $ noktasını $ \vec{x} = \langle x,y,z \rangle $ konum vektörüyle özdeşleştirerek $ \vec{F}(x,y,z) $ yerine $ \vec{F}(\vec{x}) $ yazarız. Böylece $ \vec{F} $, her $ \vec{x} $ vektörüne bir $ \vec{F}(\vec{x}) $ vektörü karşı getiren bir fonksiyon olur.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ \mathds{R}^{2} $ üzerinde bir vektör alanı
	\[ \vec{F}(x,y) = -y \vec{i} + x \vec{j} \]
	olarak tanımlanıyor. Bazı $ \vec{F}(x,y) $ vektörlerini çizerek $ \vec{F} $ yi betimleyiniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{minipage}{.44\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=919,clip,trim=23mm 151mm 149mm 84.5mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.55\textwidth}
		$ \vec{F}(1,0) = \vec{j} $ olduğundan $ \vec{j} = \langle 0,1 \rangle $ vektörünü $ (1,0) $ noktasından başlayarak çizeriz. $ \vec{F}(0,1) = -\vec{i} $ olduğundan $ \langle -1,0 \rangle $ vektörünü, $ (0,1) $ noktasından başlayarak çizeriz. Bu şekilde devam ederek, vektör alanını temsil eden bazı vektörleri Şekildeki gibi çizeriz.
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Her bir ok, merkezi başlangıç noktasında olan bir çembere teğet gibi görünmektedir. Bunu doğrulamak için $ \vec{x} = x \vec{i} + y \vec{j} $ konum vektörü ile $ \vec{F}(\vec{x}) = \vec{F}(x,y) $ vektörünün iç çarpımını alırız:
	\begin{align*}
	\vec{x} \cdot \vec{F}(\vec{x}) & = (x\vec{i} + y \vec{j}) \cdot (-y \vec{i} + x \vec{j})\\
	& = -xy + yx = 0.
	\end{align*}
	Bu, $ \vec{F}(x,y) $ nin $ \langle x,y \rangle $ konum vektörüne dik ve dolayısıyla da merkezi başlangıç noktasında ve yarıçapı $ |\vec{x}| = \sqrt{x^{2}+y^{2}} $ olan çembere teğet olduğunu gösterir. Ayrıca,
	\[ |\vec{F}(x,y)| = \sqrt{(-y)^{2}+x^{2}} = \sqrt{x^{2}+y^{2}} = |\vec{x}| \]
	ve dolayısıyla $ \vec{F}(x,y) $ vektörünün büyüklüğünün çemberin yarıçapına eşit olduğuna dikkat ediniz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ \mathds{R}^{3} $ üzerindeki $ \vec{F}(x,y,z) = z \vec{k} $ vektör alanını çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=920,clip,trim=20mm 203.5mm 148mm 32mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Çizim Şekilde gösterilmiştir. Tüm vektörlerin düşey ve yönlerinin $ xy $-düzleminin üstünde yukarıya, altında da aşağıya doğru olduğuna dikkat ediniz. Uzunluklar $ xy $-düzleminden uzaklaşıldıkça artmaktadır. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Gradyan Alanları}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
İki değişkenli bir $ f $ fonksiyonunun $ \nabla f $ gradyanının (ya da $ \operatorname{grad} f $ nin)
\[ \nabla f(x,y) = f_x(x,y) \vec{i} + f_y(x,y) \vec{j} \]
olarak tanımlandığını anımsayınız. 
\begin{block}{}
	Dolayısıyla, $ \nabla f $ aslında $ \mathds{R}^{2} $ üzerinde, \textbf{gradyan vektör alanı} denilen, bir vektör alanıdır. Benzer şekilde üç değişkenli bir $ f $ skaler fonksiyonunun,
	\[ \nabla f(x,y,z) = f_x(x,y,z) \vec{i} + f_y(x,y,z) \vec{j} + f_z(x,y,z) \vec{k} \]
	olarak verilen gradyanı $ \mathds{R}^{3} $ üzerinde bir vektör alanı olur.
\end{block}
\begin{block}{}
	Bir skaler fonksiyonun gradyanı olan, başka bir deyişle bir $ f $ fonksiyonu için $ \vec{F} = \nabla f $ olan $ \vec{F} $ vektör alanına \textbf{korunumlu vektör alanı} denir. Bu durumda $ f $ ye, $ \vec{F} $ nin bir \textbf{potansiyel fonksiyonu} denir.
\end{block}
\end{frame}
%
\subsection{Eğrisel İntegraller}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
Bu bölümde, integralin $ [a,b] $ aralığı yerine $ C $ eğrisi üzerinde alınması dışında tek katlı integrale benzeyen bir integral tanımlayacağız.
\[ x=x(t) \quad y=y(t) \quad a\le t \le b \]
ya da eşdeğer olarak $ \vec{r}(t) = x(t) \vec{i} + y(t) \vec{j} $ vektör denklemiyle verilen düzlemsel bir $ C $ eğrisiyle başlayalım ve $ C $ nin düzgün bir eğri olduğunu varsayalım. 

[Bu $ \vec{r}\ ' $ nün sürekli ve $ \vec{r}\ ' (t) \ne 0 $ olduğu anlamına gelir.]
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=924,clip,trim=22mm 98.5mm 148mm 136.5mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.54\textwidth}
	$ [a,b] $ aralığını $ n $ tane eşit uzunlukta $ [t_{i-1},t_{i}] $ alt aralıklarına böler, $ x_i = x(t_i) $ ve $ y_i = y(t_i) $ dersek, karşı gelen $ P_i(x_i,y_i) $ noktaları da $ C $ yi $ n $ tane, uzunlukları $ \Delta s_1 $, $ \Delta s_2 $, \ldots , $ \Delta s_n $ olan $ n $ yaya böler. $ i $ inci yay üzerinde herhangi bir $ P^{*}_{i}(x^{*}_i,y^{*}_i) $ noktası seçeriz. (Bu $ [t_{i-1},t_{i}] $ aralığında bir $ t^{*}_{i} $ noktasına karşı gelir.)
\end{minipage}

Şimdi, tanım kümesi $ C $ eğrisini içeren iki değişkenli herhangi bir $ f $ fonksiyonunun $ (x^{*}_i,y^{*}_i) $ noktasındaki değerini yayın $ \Delta s_i $ uzunluğuyla çarparak, bir Riemann toplamına benzeyen
\[ \sum_{i=1}^{n} f(x^{*}_i,y^{*}_i)\Delta s_i   \]
toplamını oluştururuz. Sonra da bu toplamların limitini alarak integrali tanımlayabiliriz.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{definition}
	\[ x=x(t) \quad y=y(t) \quad a\le t \le b \]
	denklemiyle verilen düzgün bir $ C $ eğrisi üzerinde tanımlı bir $ f $ fonksiyonu için \textbf{$ \bm{f} $ nin $ \bm{C} $ boyunca eğrisel integrali}, limitin var olduğu durumlarda
	\[ \int_{C} f(x,y) ds = \lim\limits_{n\to\infty} \sum_{i=1}^{n} f(x^{*}_{i},y^{*}_{i})\Delta s_i \]
	olarak tanımlanır.
\end{definition}
\end{frame}
%
\begin{frame}
$ C $ nin uzunluğunun
\[ L= \int_{a}^{b} \sqrt{\left(\frac{dx}{dt}\right)^{2}+\left(\frac{dy}{dt}\right)^{2}}dt \]
olduğunu biliyoruz. Bezer şekilde sürekli $ f $ fonksiyonları için Tanımdaki limitin her zaman var olduğu ve aşağıdaki formül kullanılarak integralin hesaplanabileceği gösterilebilir:
\begin{equation}\label{p925eq3}
	\int_{C}f(x,y)ds = \int_{a}^{b}f(x(t),y(t)) \sqrt{\left(\frac{dx}{dt}\right)^{2}+\left(\frac{dy}{dt}\right)^{2}}dt.
\end{equation}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ C $, $ x^2+y^2 =1 $ birim çemberinin üst yarısı olmak üzere, $ \displaystyle \int_{C} (2+x^2y)ds $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	Formül \eqref{p925eq3} ü kullanabilmek için öncelikle $ C $ nin parametrik denklemlerine gereksinim duyarız. Birim çemberin
	\[ x=\cos t \quad y= \sin t \]
	denklemleriyle parametrize edildiğini ve çemberin üst yarısının $ 0 \le t \le \pi $ parametre aralığıyla betimlendiğini anımsayınız. 
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Dolayısıyla Formül \eqref{p925eq3} den
	\begin{align*}
	\int_{C} (2+x^2y)ds & = \int_{0}^{\pi} (2+\cos^{2} t \sin t) \sqrt{\left(\frac{dx}{dt}\right)^{2}+\left(\frac{dy}{dt}\right)^{2}}dt\\
	& = \int_{0}^{\pi} (2+\cos^{2} t \sin t) \sqrt{\sin^{2} t+\cos^{2} t}dt\\
	& = \int_{0}^{\pi} (2+\cos^{2} t \sin t) dt\\
	& = \left[2t-\frac{\cos^{3} t}{3}\right]_{0}^{\pi} = 2\pi + \frac{2}{3}
	\end{align*}
	elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=926,clip,trim=22mm 215mm 148.5mm 32.5mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$ C $ eğrisi \textbf{parçalı düzgün bir eğri} olsun; bu $ C $ nin Şekilde gösterildiği gibi, $ C_{i+1} $ in başlangıç noktası $ C_i $ nin bitiş noktası olacak şekilde sonlu sayıda $ C_1, C_2,\ldots,C_n $ düzgün eğrilerinin birleşimi olması demektir. Bu durumda $ f $ nin $ C $ boyunca alınan eğrisel integralini $ f $ nin $ C $ nin her bir düzgün parçası boyunca alınan integrallerinin toplamı olarak tanımlarız:
\[ \int_{C} f(x,y) ds = \int_{C_1} f(x,y) ds + \int_{C_2} f(x,y) ds + \cdots + \int_{C_n} f(x,y) ds \]
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ C $, $ y=x^2 $ parabolünün $ (0,0) $ dan $ (1,1) $ e kadar olan $ C_1 $ parçası ve onu izleyen, $ (1,1) $ ile $ (1,2) $ yi birleştiren $ C_2 $ doğru parçasından oluşan eğri olmak üzere, $ \displaystyle \int_{C} 2x ds $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{minipage}{.29\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=926,clip,trim=22mm 164mm 163mm 83mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.7\textwidth}
		$ C $ eğrisi Şekilde gösterilmiştir. $ C_1 $, $ x $ in bir fonksiyonunun grafiği olduğundan parametre olarak $ x $ i seçebiliriz ve $ C_1 $ in denklemlerini
		\[ x=x \quad y=x^2 \quad 0\le x\le 1 \]
		biçiminde yazabiliriz.
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
	Buradan
	\begin{align*}
	\int_{C_1} 2x ds & = \int_{0}^{1} 2x \sqrt{\left(\frac{dx}{dx}\right)^{2}+\left(\frac{dy}{dx}\right)^{2}}dx\\
	& = \int_{0}^{1} 2x \sqrt{1+4x^2}dx = \frac{1}{6}(1+4x^2)^{3/2}\big|_{0}^{1} = \frac{5\sqrt{5}-1}{6}
	\end{align*}
	elde edilir. $ C_2 $ için $ y $ yi parametre olarak seçeriz ve $ C_2 $ nin denklemleri
	\[ x=1 \quad y=y \quad 1\le y \le 2 \]
	olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Buradan
	\begin{align*}
	\int_{C_2} 2x ds & = \int_{1}^{2} 2(1) \sqrt{\left(\frac{dx}{dy}\right)^{2}+\left(\frac{dy}{dy}\right)^{2}}dy\\
	& = \int_{1}^{2} 2 dy = 2
	\end{align*}
	elde edilir. Dolayısıyla
	\[ \int_{C} 2x ds = \int_{C_1} 2x ds + \int_{C_2} 2x ds = \frac{5\sqrt{5}-1}{6} +2 \]
	dir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Tanımda $ \Delta s_i $ yerine $ \Delta x_i = x_i - x^{i-1} $ ya da $ \Delta y_i = y_i - y^{i-1} $ kullanılırsa, iki farklı eğrisel integral daha elde edilir. Bunlara \textbf{$ \bm{f} $ nin $ \bm{C} $ boyunca $ \bm{x} $ ve $ \bm{y} $ ye göre eğrisel integralleri} denir:
	\begin{align}
	\int_{C} f(x,y) dx &= \lim\limits_{n\to\infty} \sum_{i=1}^{n} f(x^{*}_{i}, y^{*}_{i}) \Delta x_i \label{p927eq5}\\
	\int_{C} f(x,y) dy &= \lim\limits_{n\to\infty} \sum_{i=1}^{n} f(x^{*}_{i}, y^{*}_{i}) \Delta y_i \label{p927eq6}
	\end{align}
\end{block}
\begin{block}{}
	Başlangıçta ele aldığımız $ \displaystyle \int_{C} f(x,y) ds $ eğrisel integralini Denklem \eqref{p927eq5} ve \eqref{p927eq6} da verilenlerden ayırt etmek için ona \textbf{yay uzunluğuna göre eğrisel integral} deriz.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Aşağıdaki formüller $ x $ ya da $ y $ ye göre eğrisel integrallerin de her şeyin $ t $ cinsinden ifade edilmesiyle hesaplanabileceğini söyler: $ x=x(t) $, $ y=y(t) $, $ dx=x'(t)dt $, $ dy=y'(t)dt $.
	\begin{equation}\label{p927eq7}
	\begin{split}
	\int_{C} f(x,y) dx &= \int_{a}^{b} f(x(t),y(t))x'(t)dt\\
	\int_{C} f(x,y) dy &= \int_{a}^{b} f(x(t),y(t))y'(t)dt
	\end{split}
	\end{equation}
\end{block}
\begin{block}{}
	$ x $ ve $ y $ ye göre eğrisel integrallerin birlikte ortaya çıktığı durumlarla sıkça karşılaşılır. Bu durumda integralleri
	\[ \int_{C} P(x,y) dx + \int_{C} Q(x,y) dy = \int_{C} P(x,y) dx + Q(x,y) dy \]
	şeklinde kısaltarak yazarız.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Bir eğrisel integrali kurarken belki de en zor adım geometrik olarak betimlenen bir eğrinin parametrik denklemlerini bulmaktır.  
\begin{block}{}
	Özellikle, bir doğru parçasının parametrik denklemlerine sıklıkla gereksinim duyarız. Dolayısıyla $ \vec{r}_{0} $ dan başlayan $ \vec{r}_{1} $ de sona eren bir doğru parçasının vektör temsilinin
	\begin{equation}\label{p928eq8}
	\vec{r}(t) = (1-t) \vec{r}_{0} + t \vec{r}_{1} \quad 0 \le t \le 1
	\end{equation}
	olarak verildiğini anımsamak çok yararlıdır.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $ C=C_1 $ eğrisi $ (-5,-3) $ den $ (0,2) $ ye giden doğru parçası ve
		\item[(b)] $ C=C_2 $ eğrisi $ x=4-y^2 $ parabolünün $ (-5,-3) $ den $ (0,2) $ ye kadar olan parçası olmak üzere
	\end{itemize}
$ \displaystyle \int_{C} y^2 dx + x dy $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{minipage}{.39\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=928,clip,trim=20mm 149mm 151mm 94.5mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.6\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item[(a)] Doğru parçası için bir parametrik temsil
			\[ x=5t-5 \quad y= 5t-3 \quad 0 \le t \le 1 \]
			olarak verilir. (Denklem \eqref{p928eq8} de $ \vec{r}_{0} = \langle -5, -3 \rangle $ ve $ \vec{r}_{1} = \langle 0,2 \rangle $ alınız.)
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
	\begin{itemize}
		\item[ ] Buradan $ dx = 5 dt $ ve $ dy = 5 dt $ ve Formül \eqref{p927eq7} den
		\begin{align*}
		\int_{C_1} y^2 dx + x dy & = \int_{0}^{1} (5t-3)^{2} 5dt + (5t-5) 5 dt\\
		& = 5 \int_{0}^{1} (25t^2-25t+4)dt\\
		& =5 \left[ \frac{25t^3}{3} - \frac{25t^2}{2} + 4t \right]_{0}^{1} = -\frac{5}{6}
		\end{align*}
		bulunur.
		\item[(b)] Parabol, $ y $ nin bir fonksiyonu olduğundan, parametre olarak $ y $ yi alalım ve $ C_2 $ yi
		\[ x=4-y^2 \quad y=y \quad -3\le y \le 2 \]
		biçiminde yazalım.
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{itemize}
		\item[ ] Dolayısıyla $ dx = -2y dy $ olur ve Formül \eqref{p927eq7} den
		\begin{align*}
		\int_{C_2} y^2 dx + x dy &= \int_{-3}^{2} y^2(-2y) dy + (4-y^2)dy\\
		& = \int_{-3}^{2} (-2y^3 -y^2+4)dy\\
		& = \left[-\frac{y^4}{2}-\frac{y^3}{3}+4y\right]_{-3}^{2} = \frac{245}{6}
		\end{align*}
		buluruz. \qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}